# 무엇을 연습해볼까?
우리가 흔히 수학 문제를 풀 때, 많은 경우의 수를 일일이 손으로 계산해서 문제를 풀기도 한다.
컴퓨터는 이런걸 잘한다. 반복 계산, 지루한 계산, 많은 경우의 수를 계산한 것을 잘한다. 컴퓨터는 빠르다!

그래서 우리는 컴퓨터에게 "모든 경우의 수를 계산해봐!" 같은 지령을 내릴 일이 많다.
지령은 여러분들이 내리는 것이다. 즉, 여러분들은 "컴퓨터님, 이런식으로 해서 모든 경우의 수를 뽑아주세요"라고 코딩할 수 있어야, 컴퓨터가 그것에 맞춰 작업을 해주는거다.

우리는 문제에서 '여러 나뭇가지 중 2개의 나뭇가지를 잘라~'야 했다.
어떻게 하면 여러 나뭇가지 중 2개의 나뭇가지를 고르는 모든 경우의 수를 고를 수 있을까?

# 미리 아셔야 하는 것 : For, While 같은 반복문
여러분이 파이썬을 쓰든, 뭔 언어를 쓰든, 왠만해선 For, While같은 반복문이 있을 것이다.
모르겠다고!? 그러면 우선 For문, While문을 공부하고 오자.

# 10개 중 1개를 고르는 모든 경우의 수 구하기
어떤 배열에 10개의 데이터가 있다고 합시다.
그럼 우리는 이 10개의 데이터 중 1개를 골라 화면에 출력하는 것을 만들어봅시다.

인간이라면 10개의 데이터 중 1개를 고르는 것을 어떻게 하죠?
1부터 10이 있다면, 그냥 1, 2, 3, 4, ... 10까지 올라가겠죠?

마찬가지로, 코드도 이런 식의 느낌이 될 것입니다.

```
for (int i = 0; i < 10; i += 1) {
    print(배열[i]);
}
```

여기까지는 반복문을 공부하면 자연스럽게 익히게 되실 겁니다.

# 10개 중 2개를 고르는 모든 경우의 수 구하기
10개 중 2개를 고를려면 어떻게 해야하는가?
왼손으로 하나 골라놓고, 오른손으로 하나씩 돌아가면서 세고. 전부 다 세면 왼손으로 다음 것을 고르고 오른손을 돌리면 된다.

예를 들어, 숫자가 1, 2, 3, 4, ... 10 이 있다고 하면
왼손으로 1을 선택하면, 오른손으로 2, 3, 4, ... 10을
왼손으로 2를 선택하면, 오른손으로 3, 4, 5, ... 10을 고르면 된다.
왼손이 10까지 돌면, 모든 경우의 수를 다 돌았다고 할 수 있다. 그치?

근데 여러분, 여기서 재미난 것을 봐야한다.
왼손이 x라면, 오른손은 몇부터 10까지 도는가?

왼손이 1이면 오른손은 2부터 10
왼손이 2면 오른손은 3부터 10
왼손이 x라면 오른손은 x + 1 부터 10이다.

이런식으로 패턴을 빠르게 인식해서, 식 비스무리하게 뽑아낼 수 있는 연습을 많이 하셔야 한다.
이게 정말로 중요하다.

아무튼, 그러면 1부터 10까지 2개를 뽑아 화면에 출력하는 코드는 다음과 같이 짤 수 있을 것이다.

```
for (왼손 = 1; 왼손 <= 10; 왼손 += 1) {
    for (오른손 = 왼손 + 1; 오른손 <= 10; 오른손 += 1) {
        출력(왼손, 오른손);
    }
}
```

# 10개 중 3개를 고르는 모든 경우의 수 구하기
만약 3개를 골라야 한다면 어떻게 해야할까?
발가락을 사용해야할지도 모른다.
왼손, 오른손, 오른발가락. 이렇게 3개를 이용해보자.

왼손이 1이면, 오른손은 2고, 오른발가락으로 3부터 10까지 센다.
그 다음은? 오른손이 2에서 3이 되어야 한다. 왼손은 아직이다. 오른손과 오른발가락이 모든 경우의 수를 다 세고 난 다음에 왼손이 다음 숫자로 움직여야 한다.

```
for (왼손 = 1; 왼손 <= 10; 왼손 += 1) {
    for (오른손 = 왼손 + 1; 오른손 <= 10; 오른손 += 1) {
        for (발가락 = 오른손 + 1; 발가락 <= 10; 발가락 += 1) {
            출력(왼손, 오른손, 발가락);
        }
    }
}
```

여기서 재미난 생각을 하나 해보자.
여러분, 왼손과 오른손의 관계는 오른손과 발가락의 관계와 같은가?
'왼손과 오른손의 관계'가 '오른손과 발가락의 관계'와 같다면,
하나 더 늘릴 수 있을까?
하나 더는?
하나 더, 하나 더, 하나 더는?

5개를 센다고 하면, 이런 식이 되겠지(발가락의 후임으로 A와 B를 추가했다.)
```
for (왼손 = 1; 왼손 <= 10; 왼손 += 1) {
    for (오른손 = 왼손 + 1; 오른손 <= 10; 오른손 += 1) {
        for (발가락 = 오른손 + 1; 발가락 <= 10; 발가락 += 1) {
            for (A = 발가락 + 1; A <= 10; A += 1) {
                for (B = A + 1; B <= 10; B += 1) {
                    출력(왼손, 오른손, 발가락, A, B);
                }
            }
        }
    }
}
```

# 10개 중 N개를 고르는 모든 경우의 수 구하기
여러분, 만약 10개 중 6개 고르는 프로그램 만들어야 하면 6중 for문을 코드로 짰겠지?
만약 갑자기 7개를 골라야 한다면? 코드를 중간에 바꿔야하나?
9개는? 매번 요구사항이 바뀐다면?

사용자가 입력하는 N에 맞춰, N개 만큼 고르는 모든 경우의 수를 구해야한다고 생각해보자.

어떻게 해야할까? 아마 머리가 아득해질것이다. 설명하기도 어렵다. 아후~

한번 어떻게하면 좋을지 생각해보자. 이 문제를 풀기 위해선 꼭 여기까진 안해도 되니 설명은 하지 않을 것이다.
하지만 대충 요런 문제가 나온다고 했을 때 나는 어떻게 풀 것인지 고민은 해보자.
나중에 이걸 할 수 있는 날이 오면, "아~ 그때 이런 고민을 했었찌~" 싶을거다. 